梵高和他的薯仔

梵高甘於粗茶淡飯的性格可從他的畫作中窺見，他其中一幅名作《The Potato Eaters》描繪一戶尋常農家在柔弱的燈光下用膳。一雙雙翻過泥土、拔過菜苗的粗糙雙手在分享一大碟薯仔。梵高畫過許多一籃籃的薯仔，他筆下的薯仔也不單出現在餐桌上，他還畫過農民在田裏種植薯仔、在泥裏挖出薯仔等等，可見他很留意草根農民階層的生活。

梵高愛繪畫貧窮農民、色衰妓女，許多寂寂無名的小人物。他筆下的食物都是最尋常的平民食材：洋葱、椰菜、檸檬和提子等等，與佳餚毫不沾邊，但他卻為這些平凡食物傾注了無限價值。

梵高在短短37年的生命裏一直堅持做着自己喜歡的事，他環顧四周總會找到美好的事物，無論是一個蘋果、一個薯仔或一個農婦都會教他欣喜若狂，才會以畫筆顏料記錄下來，最終創作了超過800張油畫。梵高畫作出現的平常食物也說明，他不以金錢作為衡量一件事物珍貴與否的標準；他經常觀察農民的生活，農民所生產的食物不會是山珍海錯，但那些最平凡的農作物，卻成為畫作主角，那是因為他對兩者都抱有一份親切感。

《情謎梵高》讓觀眾以一個立體的角度看梵高，比起斷定他是一個悲劇人物，更貼切的講法是他沒有跟隨社會主流。梵高筆下各式各樣的食物也跟我們說明，只要你抱着感恩的心看待食物，它們便有不一樣的價值。